**ZUN**（，\[1\]），男，本名**太田顺也**\[2\]，是一位[日本](../Page/日本.md "wikilink")[游戏制作員](../Page/游戏制作.md "wikilink")、程序員、[編劇](../Page/編劇.md "wikilink")、[繪畫藝術家和](../Page/繪畫藝術.md "wikilink")[遊戲音樂](../Page/遊戲音樂.md "wikilink")[作曲家](../Page/作曲家.md "wikilink")，畢業于[東京電機大學](../Page/東京電機大學.md "wikilink")。

## 概述

《[東方Project](../Page/東方Project.md "wikilink")》的大部份編程、編劇、繪畫和作曲工作都是由ZUN負責。

[日本](../Page/日本.md "wikilink")[同人遊戲社團](../Page/同人遊戲.md "wikilink")[上海愛莉絲幻樂團基本上爲ZUN一人所有](../Page/上海愛莉絲幻樂團.md "wikilink")\[3\]，以《東方Project》系列聞名，並且是[金氏記錄上最多同人射擊遊戲作品的作者](../Page/金氏記錄.md "wikilink")\[4\]。

[幻樂團作品的愛好者都慣稱呼ZUN為](../Page/上海愛莉絲幻樂團.md "wikilink")**神主**（意思是神道教之男性[神職人員](../Page/神職人員.md "wikilink")）、**博麗神主**以及**博麗神社的神主**。\[5\]

ZUN本人曾指出，「ZUN」此名由街机厅的成绩榜姓名只能输入三个字母而来。\[6\]

## 生平

### 早期生涯

ZUN於1977年3月18日\[7\]於[長野縣出生](../Page/長野縣.md "wikilink")\[8\]，故鄉在[白馬村](../Page/白馬村.md "wikilink")。\[9\]
家中經營[咖啡廳](../Page/咖啡廳.md "wikilink")，而ZUN則在小時候因接觸到[街機而對遊戲製作產生了兴趣](../Page/街機.md "wikilink")。\[10\]在一次訪問中，ZUN揭示了自己於小學時期已學會了如何彈奏[電子琴和](../Page/電子琴.md "wikilink")[小號](../Page/小號.md "wikilink")，並於初中時期已開始作曲。在進入[東京電機大學後](../Page/東京電機大學.md "wikilink")，ZUN決定修讀[程式設計](../Page/程式設計.md "wikilink")，並因為有意參與[遊戲音樂的創作而加入了校內的遊戲音樂創作學會](../Page/遊戲音樂.md "wikilink")「AmusementMakers部」。\[11\]大學畢業後，ZUN於[TAITO工作](../Page/TAITO.md "wikilink")，並擔任遊戲開發員一職。\[12\]現在，ZUN已不再於TAITO工作。\[13\]

ZUN指出，他創作《東方Project》系列和上海愛莉絲幻樂團，是因為他沒有找到類似的遊戲而又為他所喜愛的，因此他決定製作這類型的遊戲。在一個瑞典雜誌的採訪中，他指出：「我要不斷製作脫穎而出的遊戲。因此，若我的所有支持者都消失了，我還會高興我能夠繼續創作我喜愛的遊戲」。\[14\]在一次關於[東方文花帖
～ Bohemian Archive in Japanese
Red.的訪問中](../Page/東方文花帖_～_Bohemian_Archive_in_Japanese_Red..md "wikilink")，ZUN指出自己是用[Microsoft
Visual Studio](../Page/Microsoft_Visual_Studio.md "wikilink")、[Adobe
Photoshop及](../Page/Adobe_Photoshop.md "wikilink")[Cubase
SX開發](../Page/Cubase.md "wikilink")《東方Project》系列遊戲。\[15\]

### PC-98時期

1996年，ZUN創作了东方Project系列的第一作《[東方靈異傳](../Page/東方靈異傳_～_Highly_Responsive_to_Prayers..md "wikilink")》。在随后的1997年到1998年间，又先后推出了东方系列第二作到第五作《[東方封魔錄](../Page/東方封魔錄_～_the_Story_of_Eastern_Wonderland..md "wikilink")》、《[東方夢時空](../Page/東方夢時空_～_Phantasmagoria_of_Dim.Dream..md "wikilink")》、《[東方幻想鄉](../Page/東方幻想鄉_～_Lotus_Land_Story..md "wikilink")》與《[東方怪綺談](../Page/東方怪綺談_～_Mystic_Square..md "wikilink")》。ZUN本来把東方幻想鄉定位成此系列的完结篇，从此告别同人创作，但东方幻想乡贩售结束的回家路上，突然冒出新曲的灵感，于是就此决定再创作，以东方怪绮谈作为预定的完结作品\[16\]。上述五作被稱為舊五作，而之後的時間內，ZUN加入了AmusementMakers，並参与[西方Project中](../Page/西方Project.md "wikilink")《秋霜玉》、《稀翁玉》等同人射击游戏的音乐开发工作。因此，整整四年沒推出新的東方系列。\[17\]

### Windows時期

於2002年6月，ZUN个人主页《东方幻想空间博丽神社》正式更名为《[上海爱丽丝幻乐团](../Page/上海爱丽丝幻乐团.md "wikilink")》\[18\]。同年8月，ZUN发布了东方系列第六作《[東方紅魔鄉](../Page/東方紅魔鄉_～_the_Embodiment_of_Scarlet_Devil..md "wikilink")》，並和ZUN的第一片自行录制的音乐光碟《蓬莱人形》一起推出，使东方系列揭開了新的一頁。此遊戲也是东方系列在[Windows平台下的第一作](../Page/Windows.md "wikilink")\[19\]。自此開始，东方系列的人气度真正开始大幅爬升。由同人社團數目可知《東方Project》人氣的增長，例如參加[Comic
Market的东方Project同人組織於](../Page/Comic_Market.md "wikilink")2003年僅有7家，但到了2008年時，這些同人組織已暴漲至885家。\[20\]

此后，於2003年和2004年夏，ZUN分别推出了东方系列的第七作《[東方妖妖夢](../Page/東方妖妖夢_～_Perfect_Cherry_Blossom..md "wikilink")》和第八作《[東方永夜抄](../Page/東方永夜抄_～_Imperishable_Night..md "wikilink")》。而ZUN則在2005年和2007年夏期間发布了东方系列第九作《[東方花映塚](../Page/東方花映塚_～_Phantasmagoria_of_Flower_View..md "wikilink")》和第十作《[東方風神錄](../Page/東方風神錄_～_Mountain_of_Faith..md "wikilink")》。於2006年年尾，[NICONICO動畫的出現使人們可以方便接觸東方同人音樂](../Page/NICONICO動畫.md "wikilink")、影片，更拉高了東方系列的人氣。\[21\]

於2008年，ZUN發佈第十一作《[東方地靈殿](../Page/東方地靈殿_～_Subterranean_Animism..md "wikilink")》。第十二作《[東方星蓮船](../Page/東方星蓮船_～_Undefined_Fantastic_Object..md "wikilink")》在2009年8月17日發行正式版。2011年時，推出第十三作《[東方神靈廟](../Page/東方神靈廟_～_Ten_Desires..md "wikilink")》，距離前作《星蓮船》發布時已相隔兩年的時間。2013年時發表新作《[東方輝針城](../Page/東方輝針城_～_Double_Dealing_Character..md "wikilink")》。\[22\]2015年，與前作相隔兩年推出了《[東方紺珠傳](../Page/東方紺珠傳_～_Legacy_of_Lunatic_Kingdom..md "wikilink")》。2017年，發表《[東方天空璋](../Page/東方天空璋_～_Hidden_Star_in_Four_Seasons..md "wikilink")》。2019年，發表《[東方鬼形獸](../Page/東方鬼形獸_～_Wily_Beast_and_Weakest_Creature..md "wikilink")》。

創作遊戲時，ZUN也有從身邊不同的事物或是民間習俗，包括其出身地長野縣的民間傳統來取材\[23\]。《[東方風神錄](../Page/東方風神錄.md "wikilink")》之所以相隔其前一作《[東方花映塚](../Page/東方花映塚.md "wikilink")》2年才正式推出，就是因為ZUN為本作親自到各[神社取景的緣故](../Page/神社.md "wikilink")。

ZUN也是日本[遊戲](../Page/遊戲.md "wikilink")[公司](../Page/公司.md "wikilink")[TAITO內所屬的遊戲開發者之一](../Page/TAITO.md "wikilink")\[24\]。TAITO出品的遊戲《》當中的角色「博麗的巫女」（）就是ZUN以在《東方Project》中登場的[博麗靈夢為藍本](../Page/博麗靈夢.md "wikilink")，親自為此遊戲設計的。

ZUN於2012年5月27日結婚，當天正好是例大祭時。結婚對象是位幫忙他製作遊戲的電腦工程師，大約從2004年8月開始交往與同居。\[25\]

## 性格

ZUN愛好飲酒，而其網誌內有不少與酒相關的主題。\[26\]另外，當ZUN被人提問他對人生的觀點時，會說：「不要悲觀地想會比較好吧…因為人生只有一次而已。無論發生甚麼事，只要做就行了。」（）\[27\]

## 參考文獻

## 參見

  - [上海愛莉絲幻樂團](../Page/上海愛莉絲幻樂團.md "wikilink")
  - [東方Project](../Page/東方Project.md "wikilink")

## 外部連結

  - [上海アリス幻樂団](http://www16.big.or.jp/~zun/)

  - [ZUN官方網誌：博麗幻想書譜](http://kourindou.exblog.jp/)

  - [ZUN文字訪談中譯](http://www.gamez.com.tw/thread-437066-1-1.html)

  - [ZUN電視訪談中譯](https://web.archive.org/web/20120415193833/http://www.bilibili.tv/video/av6451/)

  - [ZUN作品集](https://archive.is/20101005162025/http://touhou-wiki.com/index.php?title=%E6%9D%B1%E6%96%B9wiki)

  - [ZUN官方Twitter用戶：博麗神主](https://twitter.com/korindo)

[\*](../Category/東方Project.md "wikilink")
[Category:日本電子遊戲產業人物](../Category/日本電子遊戲產業人物.md "wikilink")
[Category:遊戲音樂作曲家](../Category/遊戲音樂作曲家.md "wikilink")
[Category:日本吉尼斯世界纪录保持者](../Category/日本吉尼斯世界纪录保持者.md "wikilink")
[Category:長野縣出身人物](../Category/長野縣出身人物.md "wikilink")
[Category:日本作曲家](../Category/日本作曲家.md "wikilink")
[Category:21世纪作曲家](../Category/21世纪作曲家.md "wikilink")
[Category:20世紀作曲家](../Category/20世紀作曲家.md "wikilink")
[Category:晶片音樂作曲家](../Category/晶片音樂作曲家.md "wikilink")

1.  其在由愛好者舉辦的東方實況錄音活動「Flowering Night
    2008」（2008年3月15日）中的發言，於2011年3月18日[在Twitter上發言](http://twitter.com/korindo/statuses/48398680906141696)

2.  遊戲系列中的[紅魔鄉及](../Page/東方紅魔鄉_～_the_Embodiment_of_Scarlet_Devil..md "wikilink")[永夜抄工作人員名單中顯示出ZUN的本名為太田顺也](../Page/東方永夜抄_～_Imperishable_Night..md "wikilink")。

3.

4.

5.  「博麗神社 神主・ZUNインタビュー 神主の言霊」 『三月精 第1部』単行本 pp.110-113。

6.

7.  [2011年3月18日ZUN在Twitter上的發言](http://twitter.com/korindo/statuses/48398680906141696)

8.

9.

10. 《[東方文花帖 ～ Bohemian Archive in Japanese
    Red.](../Page/東方文花帖_～_Bohemian_Archive_in_Japanese_Red..md "wikilink")》收錄的訪問錄「」第163-167頁。

11. 2004年4月15日[揭示板](../Page/揭示板.md "wikilink")『幻想揭示板』的投稿，以及在[明治大學舉行的演講會](../Page/明治大學.md "wikilink")「[東方の夜明け](http://animeiji.jp.land.to/easterndawn/report2.html)」（アフターレポート2ページ目）

12. ：

13. 「【特別対談】ZUN×[竜騎士07](../Page/竜騎士07.md "wikilink")
    同人ゲームの起こした「奇跡」の真相」『PLANETS』vol.7、[第二次惑星開発委員会](../Page/宇野常寛.md "wikilink")、2010年8月、第122-131頁

14.

15.

16.

17.

18.

19. 『[-特集- シューティングの方法論第1回 ZONE
    Z](http://www.4gamer.net/specials/shanghai_alice/zone_z.shtml)』

20.

21.

22.

23. [一迅社的](../Page/一迅社.md "wikilink")[雜誌](../Page/雜誌.md "wikilink")[キャラ☆メルVol](../Page/キャラ☆メル.md "wikilink").3「」第104-111頁，2007年出版。

24. TAITO開發的遊戲《[武刃街](../Page/武刃街.md "wikilink")》的官方網頁：

25.

26.

27.